\chapter{Herramientas utilizadas}

Este capítulo tratará sobre las herramientas utilizadas durante el desarrollo del proyecto. Puede resultar de bastante interés debido a la inclusión de nuevas herramientas que irán en conjunción al uso de metodologías de trabajo novedosas.
\\Al igual que las tecnologías van avanzando las empresas también lo hacen, y la amplia gama de tecnologías gratuitas que están a nuestro alcances conlleva que el conocimiento de las mismas sea de vital importancia en el momento de construcción de una aplicación.

\section{Hardware}

Dentro del apartado de hardware se dispone de dos ordenadores. Su procesador no conlleva relevancia en el desarrollo de la aplicación debido a la utilización de servicios en la nube.

\subsection{Ordenador de sobremesa}

El cual contiene como procesador un Xeon E5-2620 V3. 16GB de RAM DDR3. Una tarjeta gráfica RTX 570 de 4GB DDR5. Tiene 256GB de memoria SSD y 1TB de memoria HDD.

\subsection{Ordenador portátil}

Un MacBook Air M1 de 2020 con 8GB de RAM y 256GB de almacenamiento.

\section{Software}

\subsection{Entorno de desarrollo}

El entorno de desarrollo y desde donde se hará casi absolutamente todo será Visual Studio Code. Un editor de código desarrollado por Microsoft que soporta varias distribuciones de sistemas operativos, entre ellas: Windows, Mac Os y Ubuntu.
\\Una de las características de esta herramienta que la hacen la predilecta de varios desarrolladores es el gran soporte que tiene por parte de la comunidad. Tiene un mercado de plugins bastante grande que apoya la creación continua de código para todos los desarrolladores.
\\Dispone de integraciones con Git, resaltado en errores de sintaxis, finalización de código y hasta conexión remota a otros entornos de trabajo mediante SSH.
\\Otra enorme ventaja que presenta es el consumo de memoria que tiene, bastante pequeño. Es un programa para ordenadores de todos los tamaños y precios, un software gratuito y una herramienta increíblemente potente al alcance de todos.

\subsection{Redacción del documento}

Estas líneas están siendo escritas ahora mismo desde LaTeX. LaTeX es un sistema de composición de textos que está formado mayoritariamente por órdenes construidas a partir de comandos TeX. En un principio no estaba seguro de qué herramienta utilizar, ya que la posición de varios profesores respecto a esta herramienta era bastante férrea pero Word siempre había ido agarrado a mi mano desde comienzos del instituto.
\\Luego de pasar de Word a LaTeX y de LaTeX a Word bastantes veces no fue hasta que mi profesora Rosa, en una de mis visitas matinales a su despacho me dijo: Yo hice mi TFG en LaTeX.
\\No me lo podía creer y al comprobar la fecha de publicación de este programa de procesado de textos me sorprendí al ver que su lanzamiento oficial fue en 1980. ``Si el programa ha durado tanto es que algo de importante tendrá'' pensé. Y aquí me hallo redactando este documento con un programa que facilita el control de versiones de Git de una manera asombrosa. Facilita también los procesos de documentación y disposición de las diferentes subsecciones. Y, lo que más me gusta sin lugar a dudas, que puedo realizar una separación de cada capítulo por documentos separados y es que a mí, el tener las cosas modularizadas, me puede.

\subsection{Diseño y creación de la base de datos}

La base de datos ha sido diseñada con MySQL Workbench. Esta es una herramienta visual de diseño de bases de datos, capaz de administrar, diseñar, gestionar y mantener bases de datos. Su primera versión fue publicada en 2005.
\\En un principio la base de datos fue exportada para que el deploy también se realizará en un servidor MySQL pero el versionado de estos scripts para la creación de las bases de datos ocasionan bastantes problemas. MariaDB ofrece una compatibilidad perfecta con MySQL, además, es software libre.
\\MariaDB es un sistema de gestión de bases de datos derivado de MySQL con licencia GPL. Fue escrito por el mismo creador que MySQL, debido a que este vendió su producto (MySQL) a Oracle, dejando este de ser software libre.
\\Para la gestión de la base de datos se ha utilizado PHPMyAdmin. Un gestor de bases de datos que se utiliza desde páginas web. Facilita cualquier tipo de inspección que un técnico tenga que realizar por no poder hacerlo desde la aplicación web de inventarium.

\subsection{Diseño del sitio web}

Para realizar el diseño de la aplicación se ha utilizado Adobe XD. Adobe XD es un editor de gráficos vectoriales desarrollado y publicado por Adobe Inc para diseñar un prototipo de la experiencia del usuario para páginas web y aplicaciones móviles.
\\Adobe XD apoya a los diseños vectoriales y a los sitios web wireframe creando prototipos simples e interactivos con un solo click.

\subsection{Diseño de diagramas}

El diseño del funcionamiento de la aplicación y el análisis de requisitos fue hecho mediante Visual Paradigm Professional. Visual Paradigm es una herramienta CASE, Ingeniería de Software Asistida por Computación, que brinda un gran abanico de herramientas para la ayuda del diseño, creación, planificación, análisis, documentación y un largo etcétera más de proyectos informáticos.
\\Esta herramienta ha sido concebida para soportar el ciclo de vida completo del proceso de desarrollo de un software a través de la representación de todo tipo de diagramas.

\subsection{Diseño y modificación de imágenes}

Para el diseño y modificación de imágenes se utilizará Adobe Photoshop 2021. Adobe Photoshop es un editor de fotografías desarrollado por Adobe Systems Incorporated. Usado principalmente para el retoque de fotografías y gráficos.

\subsection{Contenerización del sistema}

¿Qué significa contenerización del sistema? Contenerización es la práctica de transportar mercancías en contenedores con forma y tamaño uniformes. Y con la contenerización del sistema se pretende hacer lo mismo pero para sistemas operativos informáticos.
\\Esto se puede desarrollar gracias a Docker. Docker es un proyecto de código abierto que automatiza el despliegue de aplicaciones dentro de contenedores de software, proporcionando una capa adicional de abstracción y automatización de virtualización de aplicaciones en múltiples sistemas operativos.
\\Simplificando la definición, Docker permite desplegar y borrar máquinas de forma fácil y eficiente. Modularizando su usabilidad y evitando que si ocurre algún error en una de ellas no se rompan las demás.

\subsubsection{Docker Compose}

Docker Compose es una herramienta de Docker que sirve para poder levantar varios contenedores a la vez y de forma simultánea. Gracias a esta utilidad podemos desplegar entornos web en tiempos cortos. Además brinda utilidades haciendo, por ejemplo, que una máquina virtual se reinicie al detenerse.

\subsection{NodeJS}

NodeJS es un entorno de tiempo de ejecución de JavaScript. Este entorno de tiempo de ejecución en tiempo real incluye todo lo que se necesita para ejecutar un programa escrito en JavaScript. Gracias a él se pueden utilizar varias herramientas explicadas a continuación.

\subsection{Deploy de la Interfaz de Programación de Aplicaciones(API)}

El servicio Web se levanta desde Express. Express es un framework back-end para NodeJS que está diseñado para levantar sitios webs y APIs. Es la herramienta predilecta para levantar servicios web dentro del entorno de Node.

\subsection{Deploy del sitio web}

Nginx es un servidor web/proxy de código abierto. Su primer lanzamiento fue en 2004. Presenta ventajas en el momento de recibir un número elevado de solicitudes concurrentes y es utilizado por compañías de alto perfil tecnológico como Google, Facebook o Twitter.

\subsection{Desarrollo del sitio web}

El desarrollo del sitio web se realizará con Angular 12. Este es el punto más importante de esta subsección.
\\Angular es un framework para aplicaciones web desarrollado en TypeScript, de código abierto, mantenido por Google, que se utiliza para crear y mantener aplicaciones web de una sola página. Su objetivo es aumentar las aplicaciones basadas en navegador con capacidad de Modelo Vista Controlador (MVC), en un esfuerzo para hacer que el desarrollo y las pruebas sean más fáciles.
\\Angular se basa en clases de tipo Componentes, que facilitan el ``binding'' de los datos, es decir, disponer de una variable en el controlador cuyo valor sea visualizado en la vista.
\\Angular es la evolución de AngularJS (la versión de Angular que usaba JavaScript) aunque incompatible con su predecesor.
\\Este framework ha facilitado el desarrollo potencialmente. Y es que en la anterior versión de la aplicación se habían utilizado únicamente PHP, Javascript y CSS. Es más, se había conseguido desarrollar un modelo basado en jQuery para que el sitio web se ubicara en una única página y fuera refrescando los datos de forma interactiva y fluida.
\\Angular fue un cambio total, la gestión de componentes es lo que le da la vida en su totalidad y es que, ¿qué sería un desarrollo software sin que presente una modularidad en sus componentes? Angular te lo ofrece, y te da más. Se puede definir todo el dominio de la aplicación dentro de ella y crear los servicios para contactar con la API. Luego se puede definir el sistema de rutas que deba tener la aplicación junto al resto de componentes que tienen que interactuar con el usuario.
\\No sería posible o sería muy complicado poder realizar un desarrollo planificado: con sus diagramas de requisitos, de base de datos, diseño de componentes y estructuración de vistas sin este framework.

\subsection{Pruebas de UAL Inventarium}
Para realizar las pruebas se han utilizado tres herramientas:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Postman}: Aporta una serie de utilidades para poder mandar solicitudes HTTP a las direcciones que queramos. Es ideal para poder probar APIs o aplicaciones que utilicen proxy para sus consultas con la base de datos.
    \item \textbf{Selenium}: Esta herramienta permite crear pruebas de software en nuestro sitio web. Provee de una herramienta de gran utilidad que es la de poder grabar y reproducir secuencias de prueba con tan solo un botón. Esta utilidad ayuda en gran medida a la hora de tener que ir probando campos de formulario y no estar todo el rato ingresando los datos mecánicamente.
    \item \textbf{Herramientas de Desarrollador de Google Chrome}: Esta columna derecha que incorpora Google Chrome es de gran utilidad para ver la consola, modificar estilos, ver los datos que estamos almacenando en caché y capturar tráfico web de las páginas.
\end{itemize}

\section{Servicios}

\subsection{Sistema de control de versiones}
El sistema de control de versiones se realizará gracias a GitHub. GitHub es una plataforma de desarrollo colaborativo para alojar proyectos utilizando el sistema de control de versiones Git. Se utiliza principalmente para la creación de aplicaciones.
\\El software que opera GitHub fue escrito en Ruby on Rails. Desde enero de 2010, GitHub opera bajo el nombre de GitHub, Inc. Anteriormente era conocida como Logical Awesome LLC. El código de los proyectos alojados en GitHub se almacena normalmente de forma pública.
\\El 4 de junio de 2018 Microsoft compró GitHub por 7500 millones de dólares. Al principio, el cambio de propietario generó preocupaciones y la salida de algunos proyectos de este repositorio, sin embargo no fueron representativos. GitHub continúa siendo la plataforma más importante de colaboración para proyectos Open Source.

\subsection{Gestión y creación de máquinas virtuales}
La Universidad de Almería posee OpenStack. Un servicio que permite poder crear y destruir máquinas virtuales además de poder ubicarlas en una infraestructura de red. El problema que ocurrió OpenStack fue la causado por la configuración de red de la universidad. Y es que había unos determinados puertos que por mucho que se abriesen en la máquina virtual el cortafuegos de la Universidad impedía acceder a ellos. Como se verá más adelante a lo largo de estas páginas esto no tuvo por qué haber sido un problema utilizando la tunelización.
\\Debido a los problemas anteriormente mencionados con OpenStack se empezaron a buscar soluciones que brindaban las distintas ``empresas top'' del sector.
\\Se irán evaluando por precio, rendimiento e interfaz. Se han probado cada una de ellas.

\subsubsection{Amazon Web Services}
En precio se encuentra en un rango medio. Disponía de buena documentación y la interfaz era compleja pero fácil de usar. La conectividad y el acceso a las máquinas era rápido pero los planes y servidores eran algo limitados.
\subsubsection{Microsoft Azure}
El precio es alto. El manejo y creación de base de datos se complica por el plan de precios que presentan que están almacenados en unos tipos de monederos. Da el parecer de que estas funcionalidades están mal implementadas dificultando el aprendizaje inicial. Los servidores y la configuración de los mismos son más limitados que los de Amazon Web Services.
\subsubsection{Google Cloud}
Ofrecen el mejor precio de la competencia. El problema es que la primera vez que entras te encuentras con muchas soluciones que ofrece Google con servicios en la nube. Es una sobreinformación de cosas que realmente no necesitas para desplegar una simple máquina virtual. Una vez te ubicas que tienes que moverte en el entorno de ``Compute Engine'' todo se vuelve mucho más fácil. Las máquinas virtuales son fáciles de desplegar y de personalizar y presentan una alta gama de servidores disponibles, al fin y al cabo Google está en todo el mundo.
\\\\La elección para la realización de este proyecto fue Google Cloud.